【天價人工島】資深工程師估總成本逾 15,000 億 因工程複雜 陸企壟斷砂石供應

特首林鄭月娥昨日（10日）公佈任內第二份施政報告，其中填海興建1700公頃人工島的「明日大嶼」計劃成為焦點，政府消息人士透露，估計填海工程最少需斥資4000、5000億元，更有人估計將達一萬億元，林鄭月娥今日出席多個公開場合被問及造價時，亦未有否認有關數字。有資深土木工程師接受《立場新聞》訪問時分析，今次人工島計劃規模龐大，除了填海及建屋成本外，還需基建、社區設施及商用大廈等配合，估計整個計劃隨時耗資逾一萬五千億元。

林鄭月娥昨日宣布「明日大嶼」願景計劃，研究在交椅洲、喜靈洲附近分階段填海興建1700公頃人工島，興建26萬至40萬個單位，可供70至110萬人居住，其中7成是公營房屋。政府預期，首階段工程將於2025年展開，2032年入伙首批居民。不過，如此龐大工程所涉及的開支，林鄭則未有提供準確數字，僅透過政府消息人士放風「四、五千億走唔甩。」

有不願具名、已退休的資深土木工程師接受《立場新聞》訪問時分析，據政府現時已提供的人工島面積、位置、單位數量，再加上其所需基建及社區設施估計，整個計劃隨時耗資逾一萬五千億元，其中包括約4500億元的填海及基建工程開支、7000億元住屋建築開支，以及3500億元用於興建社區設施、商業大廈等。

工程師解釋，參考「機場三跑計劃」，該計劃需要1億立方米砂石填海，惟工程至今已延誤了一年有多，估計最終「埋單價」會由當年中標價的260幾億元，上升至大約400億元。而考慮到人工島計劃的面積和填海位置，他估計今次的人工島計劃需要四倍、即約4億立方米砂石來填海，加上從政府公佈的計劃草圖可見，人工島的海壆（sea wall）比三跑複雜、彎彎曲曲，而工程在7年後展開時的工資、物料將會更加昂貴，「淨係填海，起碼二、三千億。」

填海工程複雜增成本

工程師指出，若政府要按現時計劃興建人工島，必須在設計上小心考慮風浪、水深等問題，相信工程將會非常複雜，否則很可能出現如港珠澳大橋人工島的沉降、移動的問題。

工程師解釋，港珠澳大橋人工島採用了碎石樁（stone column）的方法填海，即將碎石打進瘀泥中，承托海壆，但最終有部分失敗，因此政府在興建三跑時，已改用了成本更昂貴的深層水泥拌合法 （deep cement mixing）填海，「我相信東大嶼山要用類似的方法做。」

水域多大船駛經 估計建隧道高達1000億一條

工程師又指，由於人工島為處的水域附近常有大船駛經，興建架空橋將會有一定難度，相信政府最終一定要起隧道接駁人工島及外面交通。

工程師舉例，在2013年開始施工，連接港珠澳大橋香港口岸和屯門的「北面連接路」海底隧道，2012年的中標價格為180億元，不過近年因大橋人工島出現沉降、移動等問題，公司亦向政府索償100億元。工程師直指，如果連一條5年前開始動工、長5公里、只是四線行車的隧道都要斥資300億興建，相信東大嶼人工島在2025年動工時，一條隧道的成本可高達1000億。

建屋、社區設施成本逾萬億

至於房屋方面，政府預期將會於人工島上興建26萬至40萬個單位，其中7成是公營房屋，若假設最終興建單位數量為30多萬，以每個單位建築面積600平方呎、每呎建築成本$3500計算（現時私人樓宇的建築成本約為$5000/呎，公營房屋約$2000/呎，大約取其中間數），保守估計建屋成本約7000億。工程師補充，視乎人工島最終興建公營房屋的比例，政府的建屋成本將會有所調整，但在政府計劃興建7成公營房屋情況下，相信政府會至少承擔一半。

工程師估算，如果政府計劃未來將有110萬人住在人工島上，興建學校、消防局、醫院、商業用地及其他社區設施的開支，相信將佔建屋成本的約一半，粗略估計大約為3500億元。

中港公司壟斷砂石英泥供應

工程師強調，政府計劃在2025年開始填海、2032年入伙，如要在7年內如此龐大的工程，屆時通脹一定會非常嚴重，加上香港填海所用的砂石、英泥分別被內地公司及香港長江實業壟斷，原材料價格差不多每季加價，「講得唔好聽，價格係予取予攜，收你幾多錢都得，」「你話係咪陰謀論，使香港人錢？唔敢講。但係咪可以成功？唔容易。」

估計隨時升到上20,000億都用可能,香港一鋪清袋

個工程師名都唔敢開, 話最終十萬億都得啦.
仲有關於工程做價,唔係應該問工料測量師? 工程師係依方面專業?

琴晚仲有條傻鳩拎哂政府既數據出來
話咩超支既項目其實好少

15000億 太空都起到樓啦屌

收皮啦五毛
每項工程都會有超支㗎啦
第一日喺香港啊？

工程師估計萬五億，加上貪污，應該三萬億埋單

梗係壟斷左先叫柒婆做野啦
大陸d招數黎黎去去都係個幾味

15000億, 月球起新香港都夠

人地俾哂breakdown ，每一項解釋仲想點？
開唔開名同佢合唔合理有咩關係
佢係咩身分同佢啱唔啱有咩關係
佢用黎benchmark 既例子/數據大都係公開資料

唔超支跟本無水食

炒緊d公墓猿 加多d中產稅咪得囉

推到上熱門啦

想當年起個玫瑰園4線鐵路比中共ban
而家拱手送成萬億上去

誠哥又贏

今次人工島計劃規模龐大，除了填海及建屋成本外，還需基建、社區設施及商用大廈等配合，估計整個計劃隨時耗資逾一萬五千億元。

條友連商用大廈都計埋入去，有啲鳩喎
商用大廈，係政府賣咗地之後，發展商出錢起㗎啦，關政府乜事

建議唔好再鳩噏亂再加大條數，講開1萬億就1萬億，一個話1.5萬、一個話3萬，市民只會覺得你地鳩反對

依我估計，一萬億係保守估計兼且未完成
然後3年內陸續發生陸沉而再大規範補救
最終以接近二萬億完成，再公布因陸沉不合適居住為由更改成軍用人工島

一萬億俾大陸買爛泥碎石

成個玫瑰園都係1500億,但港英真係乎合香港需要又交足功課

個人工島起完咪又係沉

高鐵起完都冇人搭

佢後面冇計過起商業大廈成本
商業用地就有

工程師估算，如果政府計劃未來將有110萬人住在人工島上，興建學校、消防局、醫院、商業用地及其他社區設施的開支，相信將佔建屋成本的約一半，粗略估計大約為3500億元。

話一萬億但問題一定會超支,當2萬億差唔多

check下邊個政府官員既親朋戚友係賣海砂公司高層

起去月球插旗
Fatfat
重成日有得望住地球景

將15000億放晒落三大做科研
十年後 3大 top 10 都有

1萬億已經計咗超支
林鄭係話5000億

當年仲要1500億都用唔晒
一千三百幾億就起完

三條橋及高速公路，每條1000億
三條隧道，每條1000億
填海 2000億
樓40萬單位，每單位50萬，合計2000億
公共設施，水電媒和上網線 500億

合計 10500億

1300億起10項工程真係抵到爛

當年唔係中共發難, 做到完全版玫瑰園, 而家唔洗再去填海啦

要問架，每個工程既做法都唔同，做法同難度都唔同，難度高既價錢又會再高d，surveyor 唔係太識呢d野，所以都要同工程師夾夾

以前成日覺得萬億係陰司紙先有嘅銀碼
估唔到而家

屌佢老母個支那,未淪陷已經當正香港啲錢係佢

以下係本身港英想起畀支那阻止

興建青洲至陰澳隧道，以疏導當年所計劃的十三個貨櫃碼頭所帶來的巨大車流；

青馬大橋是建為三層，其中兩層為機場鐵路所使用，而後來也因為中國政府認為建築費過高而改為兩層；

機場鐵路全線為四線化設計，也因為中國政府認為建築費過高而改為部份路段雙軌設計；

新市鎮發展方面，原本計劃的大蠔及小蠔兩個山谷都會發展為新市鎮，亦因為中國政府認為建築費過高而擱置。

屌你老母土匪
睇見香港比班賊搶錢就火都黎

長建

其實條數應該15000-20000億

籠豬：一百億～負能量賤屎

政府綜合大樓, xx總部大樓

15000億分20年唔貴

1萬億起個殖民衛星掉撚哂d新香港人上去都得啦 拎黎填海

講咁多做乜？叫支那將沿海地方割出嚟咪得囉！駛閪填海咩

強國賣砂石肯撚定有幾貴賣幾貴,運返上大陸最佳方法

一年750億，佔每年支出14%
咁都唔貴

炸撚左個獅子山去填算啦

問得呢句你都唔撚係做工程

睇撚得你
你驚咪唔投標

其實有冇工程師係到 我想知道 真係填既成本應該係幾多先叫合理?

黎緊20年唔洗旨意會有糖派有稅退

最重要係條柒頭民選𠺢？邊個受權佢駛啲錢？

低水左，以前工程支出好似30%

唔開名係怕比你秋後算帳，香港已經變到一個彌漫住白色恐怖既地方，仲唔明？

唔貴=一定要做？
要地根本唔使填海，點解一定要做個島出黎？
新界啲地呢？
啲冇人用既高爾夫球場呢

宜家乜野資料大綱都未有，點估價？
要估都唔係一兩個鐘就計到
亂咁噏個數出黎，唔係一個專業人士做咩野

我只可以講deep cement 個價係未來會double up，呢個香港得法國佬同sambo 識做，唔劏你地一頸血就奇

利申：行內人

好等錢使呀支那狗

比二萬億得唔得呀？

喺火星殖民可能仲平

支港今鋪清袋

比個數據

英國法國每年全國GDP二萬幾億
當今香港財政儲備一萬一千幾億

宜家專家話巨型人工島要一萬五千億
格硬咁樣起只會導致一個結果

整個人工島出黎做新市鎮，唔通淨係得住屋咩

14%係未計其他工程

海平面上升，香港竟然話要填海

貿易戰冇生意？ 唔怕！香港會比生意你

其實有冇人知移山平定填海平

15000億起一個集中營
一車車港豬送入去
沉左就解決人口問題了

拎1000億分比香港人起大灣區買樓買車仲好啦

香港我地唔要啦

唔取消薪俸稅階改用標準稅率，唔大減免稅額，已經要還神

放心，利得稅唔會大加，你懂的

香港提款機

人講乜都信左先
連登係姨媽姑姐集中營？

今次冇環保撚屌工程既？

預撚左啦
Double 添應該屌佢老母臭閪
睇下d大白象工程就知

推

屌佢老母臭閪班仆街幾時死呀！
個政府可以咁撚腐敗

我估個資深工程師都係好初步咁用網上都available既資訊乘出黎

姐係好似測量大公司公報2018年 如果佢話填一平方米既海要一千蚊 咁用番成個填海面積咁乘番個數出黎

因為冇實質資料所以冇咩人會比到個數你
又有好多填海方法揀
規模大既話d unit rate又未必同一般工程一樣

所以呢個係好rough既估算

冥日大愚

點止一鋪清袋 預計未來幾十連揾到幾多都俾個「工程」吞埋

點止一鋪清袋 預計未來幾十年揾到幾多都俾個「工程」吞埋

國際太空站都係150 billion USD

但起商用大廈嘅錢都唔係政府出
同埋去到起商用大廈嗰時，己經賣咗啲填海地出去，好可能回返五六千億返嚟啦

講話砂石英泥價錢係開價幾多都得 造價咪即係你仲有幾多咪要課幾多水囉 onlun79

咁林鄭又估到4-5千憶?

杜拜個人工島起到一半，中途唔夠錢令到個工程hold起，然後又因爲成個島下沉緊，d投資者擔心安全問題，結果而家爛尾收場

其實林鄭都冇確實咁講價錢

大把兒登仔腥港豬話腥港好好架嘛

應該係德政嚟

一個民間嘅工程師工餘時喺屋企搵到嘅資訊
同政府請咗成隊人做嘅政策研究時攞到嘅資訊

諗下都知有分別啦
就算林鄭呃鳩市民報細咗數，但佢都一定知到個實數

一定係大陸有關係既發展商做，你估咁既時勢會唔會比錢美國歐洲賺，你比中共都唔比啦

好想睇下香港人條底線去到邊 萬五億

一萬五千億都好少 我估30000億

4 5千億係填海同基建姐 個工程師估埋塊地上面既樓同設施ma

咁樣個數仲rough 因為根本冇plan塊地上面既發展 你點估d樓要起幾多錢

黎緊咩糖都冇

仲一定會加稅

連起幾多座幾多層咩級數咩類型都唔知，我都好想知個數點走出黎
求其亂噏個數比報紙佬咁係專業工程師所為？

果4000

唔知會比幾多ICAC 呢?

你地班垃圾唔識字

逾15000億, 即係20000,30000億

香港人咁有錢，唔怪得咩都世界第一

個數幾大有分別?做呢樣野就係on9

其實最終個個都係鳩估，咁準唔會次次超支啦

咁勞氣都無用
可以點 ?

林奠用香港庫房咁多錢填個島出黎 連起幾多座幾多層咩級數咩類型都未plan好

求其亂噏就動用咁大筆錢係特首所為?

其實有好多工程都冇超支，但依啲工程係唔會有人報導，所以先搞到大家都覺得一定單單都超支姐

15000億幫香港整隊軍隊都得啦

人地粗略估計總成本喎,又冇指明係政府出晒 做乜話人鳩嗡呢?

全世界起基建係咪得香港先咁貴

唔超支都有得食，超支可以發大達，工程黃金時代黎啦

沙中線起個站都搞到成舊屎咁，呢單唔起番十幾廿年，超支2倍點搞得掂，但都無乜所謂，由佢搞攞，最好爛尾

你都痴線既。做flexibility study planning都要立法會批左錢先做到架。宜家係提出個意念，又唔係聽日即刻動工

無知一問
點解砂石、英泥都可以壟斷
其他國家無砂石、英泥?

你就痴線 成個計劃明顯未規劃好 仲要批錢先

Lai, L.W.C., Chau, K.W. & Lorne, F.T. 2016, "The rise and fall of the sand monopoly in colonial Hong Kong", Ecological Economics, vol. 128, pp. 106-116.

唔批錢，點請人做規劃啊？你做義工幫手啊？

呢個香港真係越來越痴線

厲害了，我的港！

1萬億又係咁 1萬5千億又係 20萬億都係咁
一句政府決定要搞 你咪又係乖乖地番工俾錢佢整 講閪咩香港人

例如呢？你講起安全島呀？而加起人工島呀

講真你細野幾千萬工程點睇到你咁多，大家有眼睇，近幾大工程係超支，呢個係事實，你講件數多唔多超支，我唔知，但material既大工程超支就人人見到

仲有呀，政府既細工程有冇咁多有必要大家心知肚明，成撚整埋d垃圾野，之前d幾百萬石櫈，起個石墪防人捉棋但幾個月後又洗錢拆，政府細工程好多根本多餘，錢少唔洗經立法會批至咁之嘛，呢d未必會「超支」，但係浪費

依家只係一單
張建宗講撚明每年2500-3000億
即係用撚咗一半，滿意未？

慳啲啦五毛陷家剷

夠起太空電梯

可唔可以講結論，或者send個PDF比我

用一萬億出美軍打左個廣東省算la

邊洗一萬億

其實人工島既用意
唔太在於成唔成功
用意係改變大家對呢個政府既投資既金錢概念
例如第三條跑道
就係始祖
屌撚左出來先
嗱，而加要成千億先起到
咁大家好容易就會覺得起其他野過千億
都係合理的
而加第三條跑道去撚左邊？

而加2018年錢既需求咁緊張
唔理成功與否
推撚左出來先，一萬億啊
等大家有個概念
就算失敗左
大家都會容易覺得政府既重點投資就係要咁多億先做到
之後隨便填個海
或者係起少少野
都話要3千億 5千億

鳩到你，討論得就比埋啲文出黎，求其比段引用我把撚呀，重張五常?

俾15000億space x 人類可以移民火星啦

三跑關鍵在於大陸領空問題，應該暗地傾好左會放出黎

推撚爆佢 比多d人知

掟上立法會批錢之前 應該由政府規劃署做野先 會有指引土地幾多%作住宅用途 幾多%係公眾休憩用地之類 有意念就要撥款 真係細路仔玩泥沙填人工島咩

仲有係Feasibility study

一帶一路唔掂，去唔到產能，要搵香港接貨

唔係玩泥沙就唔係特區政苦

唔識你就縮返去老母個閪到啦

都係果句
拆晒廢棄工廈，用來起樓起埋配套，再拆再起我諗都唔洗一萬億

前規劃署高官挑機反填海：新界大把地

好值得睇

正丫
第二日就放風超支，試下水溫
遲下埋單10萬億都夠膽

on9 起第度咪得
唔係得人工島唯一一個方法
打仗都要保住d錢

根本就好撚大機會爛尾/嚴重超支

仲未計為左依單project而要請多d人既人工成本

鬼佬睇完係咁指鳩住港豬笑

預計15000億
計埋超支姐係比夠20000億支那
香港人做到隻狗咁
交交埋埋咁多稅
一鋪比強國清你袋
起條高鐵都仲未夠
今次再大貪啲貪多20倍

其實唔講開頭唔知
屌 原來d沙石又大陸企業，仲以為本土掘都算，又係送錢俾大陸。呢個陰謀好可能由刁總推淋病上台已經盤算緊，因最近中國經濟衰，又要靠使錢黎保經濟，錢從何來？

之前上一手果個就話發債，刁總就實行搶奪香港資源，佢做過d咩大家有目共睹，大陸富豪差唔多成半家破人亡，係咁俾人清算。
我係支持填海，但唔係倒錢落海

15000億起多個ISS仲有剩

垃圾島成萬億
唔怕比人笑架?

將軍澳再填好過啦

早幾年大陸開始產能過剩，衣加沙石水泥鋼鐵都可以賣哂比香港，重要本來係賣唔出，變成高價賣落黎

當nasa 一個火箭項目不過幾百億既時候

香港可以買起十個project

比支那渣住春袋

未估價未解決法律問題港狗官同你條仆街全家賤蝗五毛賤種咪又話要通過

上網睇杜拜之前整人工島係800憶

Pish

想問用1萬億可以係新界收幾多地返黎起樓?

15000億不如比錢我地移民算啦

其實真係唔明倒啲沙落海就幾千憶

點解唔問大灣區租地？

但人地個島都沉緊

不如買起火星之後再地球化

一萬億 其實起個大空站都得
可能月球都可以起到個香港

買支軍隊反攻上去都夠啦

加上香港填海所用的砂石、英泥分別被內地公司及香港長江實業壟斷，原材料價格差不多每季加價，「講得唔好聽，價格係予取予攜，收你幾多錢都得

呢個真 香港工程唔理起乜都好 大部份野都係響大陸買 佢開天價都吹佢唔漲

實延期同超幾倍價 到時起起下打風又黎過 水位越黎越高 島每年向下沉 起左都要每年維修 無限燒錢

可能起到我死嗰日都未起好

利申2字頭

都係個句 咁撚多其他方法可以解決房屋問題
條閪婆係都要揀個對環境構成最大傷害 成本最高嘅方法
講到阿爺已經唔志在香港呢個爛地方 家下邊個黎搶錢?等到香港冇曬錢咪順理成章攞正牌命名香港省囉

係reddit見到

嗰舊錢要收返丁權有幾難 粉嶺高球場同棕地
根本係夠地
係都要科水俾終國 係都要獻媚

最後個總數好難講，好視乎美帝會制裁支共幾耐，越耐條數就越大，你懂的

班狗官離任之後個個實移撚哂民理得你班港豬死

玩開靈探都知大把鬼村
同埋大把唐樓去到大維修時間,而部分業主唔想比
政府根本唔應該資助人更換lift同做維修
而係應該起大廈樓換樓

同埋高球場其實都係其中一部分

仲有大把咩咩club都係比優惠租,可能講千零
你老味個club有球場

有人book唔到場打波
有錢佬的club個球場長期工作人員多過客

怕咩,到時cut晒啲老鬼長糧咪有錢找數

祝你全家冚家產絕子絕孫，

今日開始所有連登仔唔好對支那狗五毛客氣， 回覆佢地都要加句咀咒作為佢地助紂為虐搞死香港既報應

你地查下膠鐵當年話幾錢，依家幾錢 計返咪知

個技術而家得日韓先有
係咪又科水買技術

起完又沉又再起多10000億

屌你老母 5000億

依個島又夠養活civil 十年

你無份比緊係唔貴

唔超資三陪當佢嬴

係
本來十大基建一完呢行就靜

格黎咁大個山都唔採砂石

超支，發債，爛尾

倍

3萬億都唔知埋唔埋到單

真係好癲咁多錢起個島

輸入埋外勞，中資連工包料全面壟斷

外滙拎埋出來

根本人工島就有問題
起得大面積 又做得唔好會有下降現象
咁起完 下降得快 根本住唔到人
無撚腦 唉

經濟唔好果期，每年支出就會升到40~50%，好大機會爛尾，反正都係幾個島

講得呢句就知你淨係做工程啦
以為計個cost 就係睇幾粒數咁
佢計builder works係拎公營同私營兩個數加埋除開 屌你老母中學生都識計啦

其實都唔知有冇訪問過，唔開名
就算訪問過都唔知條友有冇牌

難怪誠哥回購自己公司

諗起高達劇情

一見你段野比人屌就知連登仔同啲廢老冇分別 見到咩就信咩
你話資深測量師都話好啲 屌佢老母工程師 唔係話錯但咁大個project你是但拎啲cost data出黎計
一陣搵個律師話樓市跌連登仔都信到十足十

反對東大嶼一萬億送＄比支那遊行集合 星期日政總見！

屌你全族支那人

搞返清楚，要幫手買產能過剩既產物先係今次填海既主因呀

企撚開啦新黎㗎你？係咪想我屌撚到你老母個閪爆炸呀？

唔知大家知唔知道
其實果啲所謂沙石
有一部分係香港既工程掘出黎
然後比錢大陸處理
(其實就係送沙送錢比大陸用)
依家要同人買返黎用
成件事極反智

利申: 係建材公司做緊環保

香港真係國際笑話，垃圾政府奶共奶到咁撚核突

信工程佬
班人換個mcb都收你幾舊水甚至成千

換個engineer onsite閒閒地1000係基本架喎

真係癡撚咗線，香港準備變香港縣

略有所聞
唔係呢行,係同朋友吹水有人提過

架仔同泡菜都識，不過佢入唔入到圍呢…

唔緊要啦，到時港紙脱勾變埋陰屍紙，大陸自己印囉．

唔會！爛泥$160一噸，用海沙$1600一噸，環保好多！（左膠又贏）

駁唔到

填海：海沙 $5000億，噴沙工程 $3000億，

加埋8000億差唔多啦

時代既週期好似重演緊一次咁
股票升，大家爽yy
起超大型基建
金融危機
全部收皮

整個計劃隨時耗資逾一萬五千億元，其中包括約4500億元的填海及基建工程開支、7000億元住屋建築開支，以及3500億元用於興建社區設施、商業大廈等。

其實我有d唔明

社區設施明白要政府出錢正常
但住屋商廈個到政府會賣地嫁嘛
點解好似無人提呢d收入

利申唔支持填海 但係唔明白呢個計劃無人提過收入 淨係提支出

點解要用"內地公司及香港長江實業壟斷"提供嘅原材料？
無技術自己整？呢間貴唔識搵第二間提供？

拎15000億夠唔夠所有97前香港人拎美國國籍

你果啲沙石俗的泥頭，香港宜家唔會用嚟填海，香港填海用沙。

可能好多人唔留意

廣東啲沙一路減產/限產，起樓都唔夠用。
宜家咁大工程，,俾人揸春袋，啲沙嘅採購費用gogogo

海就填撚硬，但搵英國殖民政府搞，應該唔洗咁貴
慢慢跟工人數量一期一期做，唔洗搶貴哂

宏觀看人工島——只輸不贏的世紀大賭博（文：林超英）

其實港英年代，英國人做法係移山填海，首先剷平個山部份，一來有平地起樓，二來將泥土碎石拎去填海，減低成本。

家陣就全部買海沙，傻的嗎？

謝分享
咁講真係源頭係人太多
唔單止係香港人太多
而真係地球人太多
唔夠天然資源起樓

咁即係因要人類要環保而破壞了人類生活

誠哥又贏，真心覺得佢cls

屌！

上網睇地圖，大嶼山南面或者屯門個山都係未發展又唔係郊野公園，剷平左有土地，泥石拎去填海，一舉兩得。
不過政府係要用天價整，送錢俾大陸，無計。

放心啦， 填完就會成個島飄移去大陸㗎啦...

根本單野分明係送錢比大陸洗 仲要用解決房屋問題做籍口 反對力度一定相對比較細
講真果句 成萬億 係咪真係要用來整人工島呢
我覺得成萬億真係乜都可以做到 如果做d 更大規模既市區重建可能都有得諗 反正香港咁大舊樓舊工廈

根本應該搞市區重建
咁多唐樓

成件事痴撚線
淪陷20年已經明刀明槍搶錢
屌你老母一萬億做到幾撚多野呀
侵侵幾時搞鳩香港呀，我怕我地冇命等十幾年

in 1仔？

Push

屯門個山係軍事操炮區，有好多地雷。
南大嶼一樣要填海，但沿岸填唔駛人工島
工程簡單一些

起一條東涌至南大嶼山隧道，4線行車
加一條鐵路連接，乜都夠晒

不過始終都衰唔方便
出旺角/尖沙咀/中環成粒鐘

可能政府覺得東大嶼人工島方便些
唔介意駛多幾千億搞

我個人傾向發展西貢市中心
那裏大把地方
仲有新界北，又大把地

而家係擺明係話我今晚要趁你
沖定涼等我啦

連登仔諗唔到

可唔可以好似當年日本軍艦島咁
搵個島仔剷平週邊填少少海
起個碼頭做運輸主幹
軍艦島都起到樓住咁多人 成本flexbility好好多

西貢公路搞咁耐都未擴建到，交通好難搞

起中間肯定最方便

南大嶼山要經東涌北大嶼大幹線西九先出到市區

咁你諗唔諗到條數邊個做俾你呀連登仔

幫你推

當年中共心諗, 你班英國佬用我個慣用絕招CAP水?
點知事實証明平時偽君子既英國佬係真心膠, 實事真君子(起玫瑰園事件上, 實有CAP水但起碼真材實料)
回收左廿9幾年, 中共心諗你粒豆屎港有萬幾億唔CAP水仲唔用我個慣用絕招等幾時, 平時又串77 AR LA, 反正有班狗奴才自動獻身

搞條隧道直出彩虹
再搞條隧道出將軍澳
然後再整地鐵
不過價錢都唔平
但都應該平個人工島少少

對

其實仲有個方案
駛最少錢
效益最大
不過香港政府怕得罪班有錢佬
所以攘搞唔到，
答案就係在南區填海。

成個南區，
包括淺水灣，深水灣，薄扶林，赤柱大把地方都可以填。

馬料水填就可以

港島東西面都可以填。

東面最入係小西灣，可以填海同埋起地鐵。地鐵話小西灣區唔夠人無成本效益，唔肯將地鐵延長。
西面係摩星嶺可以填到去數碼港。不過似乎多有錢佬住海邊。

在南丫島移山填海都得
整返1條4線行車隧道，1條鐵路連接港島就得

成個南丫島，人口6000人，13平方公里
而長洲島，人口40000人，唔夠3平方公里

南丫島好多地方可以發展
唔明點解唔搞南丫島

廿幾年後埋單應過3兆

要食海鮮。

睇嚟你對工程認識唔夠，
用沙嚟填因爲佢幼細而均勻，好快就沉降到穩定水平，節省好多等候時間同預壓工作

你俾啦大富豪

D泥沙石仔本身係地球原本有
支那企業咁就賺一筆
幾時有多d地震震鳩死佢地

咁以前係要等幾年沉降。不過其實垃圾都可以填海。以前都試過咁填

不過都要估17年先完成，咁其實20年都差唔遠。

屌你老母 全民抗議有無用

英國gdp係2萬8千億美元

理性啲討論，唔好用偽數據妖言惑眾

咁係我最初睇漏咗sorry

諗到未？

無人信你政府呀而家
前車可鑒
響乜柒工程都超支既情況下
加上執法成日彈出彈入任佢講
d人印象咪信唔過
一個人成日吹水，佢講乜都無人信
細路都明呢個道理
都唔係第一日既事，呢d野積埋積埋

道路本身回唔本
社區設施更加回唔到本

政府話大部分起公營房屋更回唔到本

因為呢個係所謂人工島,土地成本本身就高

你唔撚同現成官地起樓

9UP班垃圾會員明收錢SPIN,大家查下班人發文紀錄

請完全封鎖

Agger, 咩都唔識扮大袋

唔好話我話吖
到時比的建築廢料，垃圾你填海呀
港鐵都有眼睇啦

我開咗兩個白宮聯署, 關於香港問題

正宗既倒錢落海